\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
% \usepackage{floatflt}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{cite}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{datetime}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{url}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{ucs}
\usepackage{listings}

\frenchspacing

% \renewcommand{\textfraction}{0.05}
% \renewcommand{\topfraction}{0.95}
% \renewcommand{\bottomfraction}{0.95}
% \renewcommand{\floatpagefraction}{0.35}
% \setcounter{totalnumber}{10}

\setlength{\parindent}     {0pt}
\setlength{\parskip}       {1.5ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\setlength{\marginparwidth}{80pt}

\newdateformat{rudate} {\twodigit{\THEDAY}.\twodigit{\THEMONTH}.\THEYEAR}

\title{Расширение системы типов статически типизированного языка}
\author{Игнатов Сергей}
% \date{\rudate\formatdate{15}{11}{2011}}
% \date{\rudate\formatdate{15}{11}{2011}\,--\,\rudate\today}
\date{\rudate\today}

\begin{document}

\maketitle
\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{Содержание}
\tableofcontents

\section{Введение}

\section{Обзор средств расширения систем типов}
\subsection{Поставщики типов в языке F\#}
\subsection{Загрузчики типов в языке Gosu}
\subsection{Схожие механизмы}

\section{Загрузчики типов в языке Extensible Kotlin}
\subsection{Язык Kotlin}
\subsection{Цель и задачи}
\subsection{Архитектура компилятора Extensible Kotlin}
\subsubsection{Расширяемые компиляторы в других языках}

\subsection{Загрузчик типов из схем XML}
\subsubsection{Пример входных данных}
\subsubsection{Примеры языков со встроенной поддержкой XML}
\subsubsection{Импортирование типов из схемы XML в программу на языке Extensible Kotlin}
\subsubsection{Пример использования}
\subsubsection{Алгоритм работы загрузчика типов}
\subsubsection{Результаты}

\subsection{Загрузчик типов из заголовочных файлов на языке С}
\subsubsection{Постановка задачи}
\subsubsection{Пример входных данных}
\subsubsection{Импортирование заголовочного файла на языке C программу на языке Extensible Kotlin}
\subsubsection{Примеры использования}
\subsubsection{Алгоритм работы загрузчика функций и типов}
\subsubsection{Результаты}
\clearpage
\section{Сравнение с существующими аналогами}
\subsection{XML:\@ Gosu, F\#, генераторы для Java}
\subsection{C:\@ JNI, JNA и т.д.}
\subsection{Сравнение количества кода}
\subsection{Сравнить что-нибудь еще}

\section{Заключение}

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{joepamer2011}
    Donna Malayeru, Joe Pamer, Don Syme.
    \emph{Strongly-Typed Language Supportfor an Information-Rich World}.
    Microsoft Corparation,
    2011.

\bibitem{gosuguide}
    \emph{Gosu Reference Guide}.
    Guidewire Software, Inc.
    Available at \url{http://gosu-lang.org/doc/pdf/gosuref.pdf},
    2011.

\bibitem{bracha}
    Gilad Bracha.
    \emph{Pluggable Type Systems}.
    OOPSLA Workshop on revival of Dynamic Languages.
    2004.

\bibitem{pierce}
    Benjamin C. Pierce.
    \emph{Types and Programming Languages}.
    The MIT Press, 2002.

\bibitem{javacop2010}
    S. Markstrum, D. Marino, M. Esquivel, T. D. Millstein, C. Andreae, and J. Noble.
    \emph{JavaCOP:\@ Declarative pluggable types for Java}.
    ACM Trans. Program. Lang. Syst., 32(2), 2010.

\bibitem{checkerframework2008}
    Papi M., Ali M., Correa T.L., Perkins J., Ernst M.D..
    \emph{Practical Pluggable Types for Java}.
    ISSTA, Static Analysis, July 20–24, 2008.

\bibitem{strongtalk1993}
    Gilad Bracha, David Griswold.
    \emph{Strongtalk: Typechecking Smalltalk in a production environment}.
    Proceedings of the OOPSLA '93 Conference on Object-oriented Programming Systems, Languages and Applications, 1993.

\bibitem{newspeak2008}
    Gilad Bracha, Peter Ahe, Vassili Bykov, Eliot Miranda, Yaron Kashai.
    \emph{The Newspeak Programming Platform}.
    Cadence Design Systems.
    Available at \url{http://bracha.org/newspeak.pdf},
    2008.

\end{thebibliography}

\end{document}
